\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{placeins}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{booktabs}
\lstset{
    breaklines=false,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    columns=fullflexible
}
\usepackage[brazil]{babel}
\sloppy

\title{Aplicação dos Princípios SOLID na Arquitetura de\\ um Detector de Fadiga Ubíquo}

\author{Julliely S. Silva\inst{1}, Luis Eduardo S. Teles\inst{1}, Luis Felipe H. Penariol\inst{1},\\
Flávio Filho\inst{1}, Fellipe T.\inst{1}, Lucas Moraes\inst{1}}

\address{Instituto Federal de Goiás -- Câmpus Inhumas (IFG)\\
Bacharelado em Engenharia de Software -- Inhumas, GO -- Brasil
\email{julliely.sousa@gmail.com, luixst1@gmail.com, luisohernandez27@gmail.com,
engenheiro.flaviofilho@gmail.com, Fellipet03@gmail.com, lucaogmoraes@gmail.com}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
This paper applies the five SOLID principles to the architecture of a real-time driver fatigue detection system, a ubiquitous application that combines computer vision, contextual validation and multimodal fusion. Starting from a monolithic baseline, we identify five architectural sensitive points whose evolution risks violating SOLID, and present a refactored Clean Architecture organized in domain, application, infrastructure and interface layers. Each principle is anchored in a concrete aspect of the system --- face landmark detection, context validators, fatigue inference strategy and pluggable alert sinks. We consolidate the design through three Architecture Decision Records and discuss the limits of applying SOLID to resource-constrained ubiquitous devices.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo aplica os cinco princípios SOLID à arquitetura de um sistema de detecção de fadiga em motoristas em tempo real, uma aplicação ubíqua que combina visão computacional, validação contextual e fusão multimodal. Partindo de uma versão monolítica como linha de base, identificamos cinco pontos arquiteturais sensíveis cuja evolução tende a violar SOLID, e apresentamos uma refatoração em Clean Architecture organizada em camadas de domínio, aplicação, infraestrutura e interfaces. Cada princípio é ancorado em um aspecto concreto do sistema --- detecção de marcos faciais, validadores de contexto, estratégia de inferência de fadiga e saídas de alerta plugáveis. Consolidamos o desenho por meio de três Architecture Decision Records e discutimos os limites de aplicar SOLID em dispositivos ubíquos com restrição de recursos.
\end{resumo}

\noindent \textbf{Palavras-chave:} SOLID, sistemas ubíquos, arquitetura de software, Clean Architecture, detecção de fadiga, ADR.

\section{Introdução}

Sistemas ubíquos caracterizam-se por integrar discretamente computação ao ambiente, combinando dispositivos heterogêneos, sensibilidade ao contexto e atuação transparente para o usuário. A detecção de fadiga em motoristas é um exemplo canônico: uma câmera embarcada captura o rosto do condutor, algoritmos de visão computacional inferem indicadores como Eye Aspect Ratio (EAR) e Mouth Aspect Ratio (MAR), e atuadores físicos ou digitais alertam o condutor quando há risco de sonolência. Como toda aplicação ubíqua, o sistema precisa evoluir para acomodar novos sensores, novos algoritmos e novos canais de notificação sem comprometer o núcleo.

Em um trabalho anterior, propusemos uma versão monolítica do detector em Python, integrando OpenCV, Dlib e Pygame em um único script de captura e decisão. Embora funcional, essa versão acumulava responsabilidades, codificava limiares fixos no laço principal e acoplava algoritmos específicos a dispositivos físicos. Tais decisões dificultavam a evolução para novos algoritmos de detecção, novas estratégias de inferência de fadiga e novos meios de atuação --- características esperadas em qualquer sistema ubíquo realista.

Este artigo apresenta a refatoração arquitetural desse detector segundo os cinco princípios SOLID, aplicados a aspectos concretos do sistema. O objetivo é triplo: \textit{(i)} diagnosticar pontos arquiteturais sensíveis a violações de SOLID; \textit{(ii)} aplicar cada princípio a um aspecto específico do detector, mostrando o contraste antes/depois e justificando cada decisão em termos de característica ubíqua; e \textit{(iii)} consolidar o desenho em uma arquitetura integrada documentada por meio de Architecture Decision Records. A Seção~2 sintetiza a fundamentação teórica. A Seção~3 apresenta o diagnóstico arquitetural. A Seção~4 aplica os cinco princípios. A Seção~5 consolida o desenho. As Seções~6 e~7 discutem os limites da abordagem e concluem o trabalho.

% --- Próxima seção ---

\end{document}
